%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

\usetheme{Madrid}

\setbeamertemplate{caption}[numbered]
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

%\usepackage{listings} % code
\usepackage{nameref}
\makeatletter
\newcommand*{\currentname}{\@currentlabelname}
\makeatother

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Eletrônica III]{Trabalho 1 - Filtros ativos 1} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{Leonardo Benitez} % Your name
\institute[IFSC] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
Instituto Federal de Santa Catarina \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{lsBenitezPereira@gmail.com} % Your email address
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Overview} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Filtro: circuito projetado para deixar passar sinais com frequências
desejadas e rejeitar/atenuar os outros.
\item Aplicações: condicionameto de sinais, demodulação em telecomunicações, etc
\item Omnipresentes na eletrônica.
\item Principal elemento: \textbf{amplificador operacional}.
\end{itemize}
\end{frame}
  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Medologia}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item De 10Hz a 1MHz.
\item 15 amostras por circuito.
\item Aproximadamente 1 amostra por década, mais densas perto de $f_c$.
\item Diferentes ganhos, frequências de corte e ampops.
\item Medição antes e depois do ampop (apenas filto vs filtro + amplificação).
\item \textbf{Resposta teórica}: Smath.
\item \textbf{Resposta simulada}: LTspice.
\item \textbf{Resposta real}: Visir.
\item Agregação e visualização no Libreoffice Calc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: ferramentas utilizadas}
\includegraphics[height=65px]{Imagens/tool_smath.png}
\includegraphics[height=80px]{Imagens/tool_LTspice.png}
\newline
\newline
\newline
\includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/tool_visir.png}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Filtro ativo passa baixas.
\item Resposta em frequência dada por:
$$
FT(\omega) = \left(\frac{Z_C}{Z_{R_1}+Z_C}\right)*\left(1+\frac{R_3}{R_2}\right)
$$
sendo $Z_C = \frac{1}{j\omega C}$
\item Simplificando a equação, obtemos:
$$
FT(\omega) = \frac{1}{R_1j\omega C + 1}*\left(1+\frac{R_3}{R_2}\right)
$$
\item Frequencia de corte = $\frac{1}{R_1 C}*\frac{1}{2\pi}$.
\item A análise da resposta em frequência será feita por meio dos \textbf{gráficos de Bode}.
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Resultados}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 351 $H_1$}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Parâmetro} & \textbf{Valor} \\ \hline
Vin                & 2              \\ \hline
R1                 & 470            \\ \hline
R2                 & 1000           \\ \hline
R3                 & 10000          \\ \hline
C1                 & 2.2E-08        \\ \hline
Ampop              & LF351          \\ \hline
Função	           & PB             \\ \hline
Freq. de corte	   & 15392          \\ \hline
Ganho	           & 11             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 351 $H_1$}
Ampop influencia muito quando $f>f_c$.\\
Defasagem máxima muito maior que $90 ^\circ$.
\includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/bode_351h1.png}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 351 $H_1$, em $f=f_c$}
\begin{columns}[c]
    \column{.651\textwidth} % Left column and width
    Domínio $f$, pré e pós ampop:\\
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/result_351_h1_fc_sim.png}
    
    \column{.340\textwidth} % Right column and width
    Domínio $t$, pós ampop:\\
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/result_351_h1_fc.png}
\end{columns}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{Imagens/result_gerador.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 351 $H_2$}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Parâmetro} & \textbf{Valor} \\ \hline
Vin                & 2              \\ \hline
R1                 & 6800           \\ \hline
R2                 & 1000           \\ \hline
R3                 & 10000          \\ \hline
C1                 & 2.2E-08        \\ \hline
Ampop              & LF351          \\ \hline
Função	           & PB             \\ \hline
Freq. de corte	   & 1064           \\ \hline
Ganho	           & 11             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 351 $H_2$}
Divergências maiores entre simulação e montagem\\
Ruído na montagem $\rightarrow$ aparenta $v_{pp}$ maior
\includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/bode_351h2.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 351 $H_2$, em $f>>f_c$}
\begin{columns}[c]
    \column{.5\textwidth} % Left column and width
    Assimétrico:\\
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/result_351_h2_visir_60k.png}
    
    \column{.5\textwidth} % Right column and width
    Ruidoso:\\
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/result_351_h2_visir_100k.png}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 351 $H_3$}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Parâmetro} & \textbf{Valor} \\ \hline
Vin                & 2              \\ \hline
R1                 & 470            \\ \hline
R2                 & 1000           \\ \hline
R3                 & 1200           \\ \hline
C1                 & 2.2E-08        \\ \hline
Ampop              & LF351          \\ \hline
Função	           & PB             \\ \hline
Freq. de corte	   & 15392          \\ \hline
Ganho	           & 2.2            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 351 $H_3$}
Ganho menor $\rightarrow$ mais próximo do ideal\\
\includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/bode_351h3.png}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 741 $H_1$}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Parâmetro} & \textbf{Valor} \\ \hline
Vin                & 2              \\ \hline
R1                 & 470            \\ \hline
R2                 & 1000           \\ \hline
R3                 & 10000          \\ \hline
C1                 & 2.2E-08        \\ \hline
Ampop              & UA741          \\ \hline
Função	           & PB             \\ \hline
Freq. de corte	   & 15392          \\ \hline
Ganho	           & 11             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 741 $H_1$}
Atenuação e defasagens maiores\\
Em $f=f_c$, $V_{out}=14.78\angle -56^\circ$ (versus $15.09 \angle -46.5^\circ$ do ampop 351)
\includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/bode_741h1.png}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 741 $H_2$}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Parâmetro} & \textbf{Valor} \\ \hline
Vin                & 2              \\ \hline
R1                 & 6800           \\ \hline
R2                 & 1000           \\ \hline
R3                 & 10000          \\ \hline
C1                 & 2.2E-08        \\ \hline
Ampop              & UA741          \\ \hline
Função	           & PB             \\ \hline
Freq. de corte	   & 1064           \\ \hline
Ganho	           & 11             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 741 $H_2$}
Função de transferência menos linear
\includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/bode_741h2.png}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 741 $H_3$}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Parâmetro} & \textbf{Valor} \\ \hline
Vin                & 2              \\ \hline
R1                 & 470            \\ \hline
R2                 & 1000           \\ \hline
R3                 & 1200           \\ \hline
C1                 & 2.2E-08        \\ \hline
Ampop              & UA741          \\ \hline
Função	           & PB             \\ \hline
Freq. de corte	   & 15392          \\ \hline
Ganho	           & 2.2            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 741 $H_3$}
\includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/bode_741h3.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 741 $H_3$, em $f=f_c$}
\begin{columns}[c]
\column{.5\textwidth} % Left column and width
Pré-ampop\\
Ideamente $|1.414|\angle -45^{\circ}$\\
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/result_741_h1_fc_preamp.png}

\column{.5\textwidth} % Right column and width
Pós-ampop\\
Ideamente $|15.55|\angle -45^{\circ}$\\
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/result_741_h1_fc.png}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: experimento 741 $H_3$, em $f=70kHz$}
\begin{columns}[c]
\column{.5\textwidth} % Left column and width
Pré-ampop:\\
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/result_741_h1_visir_70k_preamp.png}

\column{.5\textwidth} % Right column and width
Pós-ampop:\\
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/result_741_h1_visir_70k.png}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: erros Visir}
\begin{columns}[c]
\column{.5\textwidth} % Left column and width
No circuito com 351 H1, 1MHz:\\
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/erro_351_h1_1MHz.png}

\column{.5\textwidth} % Right column and width
No circuito com 351 H3, 13kHz:\\
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/erro_351_h3_13k.png}
\end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusões}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Influência do ampop}
    \begin{itemize}
        \item Idealmente, nenhuma.
        \item Na prática, sua função de transferência é considerável, especialmente em frequências altas.
        \item Atenuação e defasagem maiores que o ideal.
        \item Influência maior para $f \geq f_c$.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Diferença entre os ampops}
     \begin{itemize}
        \item Idealmente, nenhuma.
        \item O 741 diverge do ideal antes, em uma frequência mais baixa.
        \item O 741 atenua e defasa mais.
        \item O 351 apresenta um nível DC na saída maior, especialmente em frequências altas e no circuito H2, por $f_c$ ser menor.
    \end{itemize}   
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Influência do ganho}
    \begin{itemize}
        \item Menos ganho $\rightarrow$ mais ruído (visir).
        \item Mais ganho  $\rightarrow$ mais divergência com o ideal.
        \item Ganho muito alto pode levar à saturação.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Outras não idealidades}
     \begin{itemize}
        \item Tolerância dos componentes (visir).
        \item Modelos do componentes (spice).
        \item Ruído (visir).
        \item Instrumentação (visir).
        \item Valores comerciais.
    \end{itemize} 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
    \item Circuitos passivos: pouca divergência entre teórico, simulado e montado.
    \item Ruído na montagem $\rightarrow$ aparenta um ganho maior.
    \item Visir: dificuldade de medir fase em frequências elevadas.
    \item O ampop pode apresentar uma desafagem arbitrariamente maior que do $90 ^\circ$, diferentemente de um circuito passivo.
    \item A defasagem permite ao analista identificar as não-idealidades mais cedo (em uma frequência mais baixa), sendo assim uma característica tão ou mais relevante do que o ganho.
    \item Pode ser desejado alterar o valor dos componentes para ajustar a frequência de corte para o valor desejado (que foi usualmente menor nas simulações e montagens).
    \item Para corrigir o valor DC do ampop, poderíamos adicionar um resistor em série com a entrada não inversora com valor $R=R_2 || R_3$.
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}




